# Лабораторная работа №4. Вычисление арифметических выражений
## ВведениеЛабораторная работа направлена на практическое освоение динамической структуры данных **Стек**.  В качестве области приложений выбрана тема вычисления арифметических выражений, возникающей при трансляции программ на языке программирования высокого уровня в исполняемые программы.
При вычислении произвольных арифметических выражений возникают две основные задачи: проверка корректности введённого выражения и выполнение операций в порядке, определяемом их приоритетами и расстановкой скобок. Существует алгоритм, позволяющий реализовать вычисление произвольного арифметического выражения за один просмотр без хранения промежуточных результатов. Для реализации данного алгоритма выражение должно быть представлено в постфиксной форме. Рассматриваемые в данной лабораторной работе алгоритмы являются начальным введением в область машинных вычислений.

## Понятие арифметического выражения


Арифметическое выражение - выражение, в котором операндами являются объекты, над которыми выполняются арифметические операции. Например,```(1+2)/(3+4*6.7)-5.3*4.4
```
При такой форме записи (называемой инфиксной, где знаки операций стоят между операндами) порядок действий определяется расстановкой скобок и приоритетом операций. Постфиксная (или обратная польская) форма записи не содержит скобок, а знаки операций следуют после соответствующих операндов. Тогда для приведённого примера постфиксная форма будет иметь вид:```1 2+ 3 4 6.7*+/ 5.3 4.4* -```
Обратная польская нотация была разработана австралийским ученым Чарльзом Хэмблином в середине 50-х годов прошлого столетия на основе польской нотации, которая была предложена в 1920 году польским математиком Яном Лукасевичем. Эта нотация лежит в основе организации вычислений для арифметических выражений. Известный ученый Эдсгер Дейкстра предложил алгоритм для перевода выражений из инфиксной в постфиксную форму. Данный алгоритм основан на использовании стека.

## Контроль над расстановкой скобок

В рамках данной лабораторной работы предлагается ограничить контроль только правильной расстановкой скобок . Таким образом, требуется проанализировать соответствие открывающих и закрывающих круглых скобок во введённом арифметическом выражении. Программа должна напечатать таблицу соответствия скобок, причем в таблице должно быть указано, для каких скобок отсутствуют парные им, а также общее количество найденных ошибок. Для идентификации скобок могут быть использованы их порядковые номера в выражении. Например, для арифметического выражения ```
1   2      3  4       5 6(a+b1)/2+6.5)*(4.8+sin(x)```должна быть напечатана таблица вида:![](1.png)Прочерки в таблице обозначают отсутствие соответствующей скобки. При отсутствии обнаруженных ошибок программа должна выдать соответствующее сообщение.
## Перевод из одной формы в другую
В рамках данного задания требуется разработать алгоритм и составить программу для перевода арифметического выражения из инфиксной формы записи в постфиксную. Инфиксная форма записи характеризуется наличием знаков операций между операндами. Например,
```(1+2)/(3+4*6.7)-5.3*4.4```
При такой форме записи порядок действий определяется расстановкой скобок и приоритетом операций. Постфиксная форма записи не содержит скобок, а знаки операций следуют после соответствующих операндов. Тогда для приведённого примера постфиксная форма будет иметь вид:
```1 2+ 3 4 6.7*+/ 5.3 4.4* -```
Так как при такой записи несколько операндов могут следовать подряд, то при выводе они разделяются пробелами.Как результат программа должна напечатать постфиксную форму выражения или выдать сообщение о невозможности построения такой формы в случае обнаружения ошибок при расстановке скобок. ## Вычисление выражения в постфиксной форме
Для выполнения данного задания необходимо разработать алгоритм и составить программу для вычисления арифметического выражения. Программа должна напечатать результат вычисления выражения или выдать сообщение о наличии нечисловых операндов.
## Условия и ограничения
При выполнении лабораторной работы могут быть использованы следующие основные допущения:
- Можно предполагать, что арифметические выражения состоят не более чем из 255 символов.- В качестве допустимых арифметических операций можно рассматривать только символы + (сложение), - (вычитание), * (умножение), / (деление).
## Алгоритм решения
### Проверка скобок
На вход алгоритма поступает строка символов, на выходе должна быть выдана таблица соответствия номеров открывающихся и закрывающихся скобок и общее количество ошибок. Идея алгоритма, решающего поставленную задачу, состоит в следующем.
- Выражение просматривается посимвольно слева направо. Все символы, кроме скобок, игнорируются (т.е. просто производится переход к просмотру следующего символа).- Если очередной символ – открывающая скобка, то её порядковый номер помещается в стек.
- Если очередной символ – закрывающая скобка, то производится выталкивание из стека номера открывающей скобки и запись этого номера в паре с номером закрывающей скобки в результирующую таблицу.- Если в этой ситуации стек оказывается пустым, то вместо номера открывающей скобки записывается 0, а счетчик ошибок увеличивается на единицу.- Если после просмотра всего выражения стек оказывается не пустым, то выталкиваются все оставшиеся номера открывающих скобок и записываются в результирующий массив в паре с 0 на месте номера закрывающей скобки, счетчик ошибок каждый раз увеличивается на единицу.### Перевод в постфиксную форму
Данный алгоритм основан на использовании стека.На вход алгоритма поступает строка символов, на выходе должна быть получена строка с постфиксной формой.Каждой операции и скобкам приписывается приоритет.- ( - 0
- ) - 1
- +- - 2
- */ - 3
Предполагается, что входная строка содержит синтаксически правильное выражение.
Входная строка просматривается посимвольно слева направо до достижения конца строки. Операндами будем считать любую последовательность символов входной строки, не совпадающую со знаками определённых в таблице операций. Операнды по мере их появления переписываются в выходную строку. При появлении во входной строке операции, происходит вычисление приоритета данной операции. Знак данной операции помещается в стек, если:
- Приоритет операции равен 0 (это « ( » ),- Приоритет операции строго больше приоритета операции, лежащей на вершине стека,- Стек пуст.В противном случае из стека извлекаются все знаки операций с приоритетом больше или равным приоритету текущей операции. Они переписываются в выходную строку, после чего знак текущей операции помещается в стек.Имеется особенность в обработке закрывающей скобки. Появление закрывающей скобки во входной строке приводит к выталкиванию и записи в выходную строку всех знаков операций до появления открывающей скобки. Открывающая скобка из стека выталкивается, но в выходную строку не записывается. Таким образом, ни открывающая, ни закрывающая скобки в выходную строку не попадают.После просмотра всей входной строки происходит последовательное извлечение всех элементов стека с одновременной записью знаков операций, извлекаемых из стека, в выходную строку.### Вычисление
Алгоритм вычисления арифметического выражения за один просмотр входной строки основан на использовании постфиксной формы записи выражения и работы со стеком
Выражение просматривается посимвольно слева направо. При обнаружении операнда производится перевод его в числовую форму и помещение в стек (если операнд не является числом, то вычисление прекращается с выдачей сообщения об ошибке.) При обнаружении знака операции происходит извлечение из стека двух значений, которые рассматриваются как операнд2 и операнд1 соответственно, и над ними производится обрабатываемая операция. Результат этой операции помещается в стек. По окончании просмотра всего выражения из стека извлекается окончательный результат.
